\section{Pendahuluan}
\label{sec:introduction}

\textit{Seismic interpretation} merupakan langkah fundamental dalam eksplorasi hidrokarbon dan penilaian \textit{subsurface hazard}. Proses ini melibatkan analisis data refleksi seismik untuk mengidentifikasi struktur geologi seperti \textit{faults}, \textit{horizons}, dan \textit{gas chimneys} \cite{RemoteSensing2023}. Secara tradisional, proses ini dilakukan secara manual oleh interpreter berpengalaman, yang memakan waktu dan bersifat subjektif, sehingga berpotensi menimbulkan inkonsistensi dalam penilaian risiko.

Seiring dengan pertumbuhan volume data seismik yang eksponensial, interpretasi manual menjadi hambatan utama (\textit{bottleneck}). Selain itu, fitur bahaya yang halus seperti \textit{small fault zones} atau \textit{gas pockets} dapat dengan mudah terlewatkan dalam data yang \textit{noisy}, yang menimbulkan risiko signifikan bagi operasi pengeboran. Metode otomatis yang ada sering kali bergantung pada teknik \textit{image processing} tradisional yang kesulitan menangani sifat data seismik yang kompleks dan penuh gangguan.

Makalah ini mengusulkan kerangka kerja deteksi otomatis menggunakan arsitektur \textit{deep learning} YOLO (\textit{You Only Look Once}). Kontribusi utama kami meliputi adaptasi model \textit{object detection} YOLO untuk identifikasi anomali seismik, pengembangan alur \textit{preprocessing} khusus yang melibatkan \textit{percentile-based contrast normalization} dan \textit{overlapping tiling}, serta evaluasi empiris kinerja model dalam mendeteksi berbagai kelas \textit{subsurface hazards}.

Kegagalan dalam mendeteksi bahaya bawah permukaan ini dapat berakibat fatal, mulai dari kerugian finansial akibat \textit{dry holes} hingga risiko keselamatan operasional seperti \textit{shallow gas blowouts} \cite{Nissen2004}. Oleh karena itu, pengembangan alat bantu deteksi otomatis yang cepat dan andal bukan hanya masalah efisiensi, tetapi juga masalah keselamatan dan mitigasi risiko. Pendekatan berbasis data ini diharapkan dapat melengkapi (bukan menggantikan) keahlian interpreter manusia dengan menyediakan "opini kedua" yang objektif dan konsisten.

Sistematika penulisan makalah ini disusun sebagai berikut: Bagian \ref{sec:background} memaparkan landasan teori terkait citra seismik dan arsitektur YOLO. Bagian \ref{sec:methodology} menjelaskan metodologi penelitian, mulai dari persiapan dataset hingga konfigurasi pelatihan. Bagian \ref{sec:results} menyajikan analisis hasil eksperimen, baik secara kuantitatif maupun kualitatif. Terakhir, Bagian \ref{sec:conclusion} memberikan kesimpulan dan saran untuk pengembangan masa depan.
